【科技台】繼肌萎症基因療法獲批後，歐盟再批准地中海貧血基因療法Zynteglo上市

日前(3)日，歐盟委員會(CE)宣布有條件批准，藍鳥生物科技公司Bluebird Bio(NASDQ:BLUE)治療輸血依賴性β地中海貧血(TDT)基因療法Zynteglo。此為Bluebird第一個獲批准的藥物，也是第一個治療TDT的基因療法。

此次批准要歸功於歐洲藥品管理局EMA PRIME計畫中先進醫療產品(ATMP)評估，去年(2018)年7月，Bluebird就獲得歐洲藥品管理局快速審批。

Bluebird也將使用日立化學株式會社的子公司apceth Biopharma 於歐洲的GMP廠製造Zynteglo基因療法產品。

基因療法在這幾年發展迅速，越來越多疾病可以透過基因治療來糾正功能缺失的基因，然而，符合治療條件的患者很少，每年只診斷出幾個百到幾千患者，加上鑑於高治療成本和複雜的製程，基因療法的費用成了商業化的另一個問題。

Bluebird估計，在歐盟符合治療的人數在2,000到3,000之間。Bluebird目前還未公布最後售價，但會傾向和諾華一樣，希望在五年內完成分期支付。分析師估計，其價格大約在50萬到112萬美元之間，價格會與傳統的幹細胞移植費用(50~100萬美元之間)相當。

Bluebird預計會先在德國推出該療法，其次是意大利，英國和法國。Bluebird也希望明年能在美國推出Zynteglo。

英文版外電報導：
It's Official: bluebird bio Gets a Green Light for Game-Changing Gene Therapy

European regulators have signed off on the biotech's revolutionary gene therapy for beta-thalassemia.

It's been a busy couple weeks for gene therapy. On May 24, U.S. regulators approved a remarkable gene therapy targeting the leading cause of gene-related death in infants, and yesterday, European regulators OK'd the first gene therapy for beta-thalassemia, a genetic disorder that can require a lifetime of blood transfusions. The approval of bluebird bio's (NASDAQ:BLUE) beta-thalassemia therapy, Zynteglo, could disrupt how patients are treated, so let's learn more about it.

Why this is important
Beta-thalassemia is a potentially fatal disease characterized by an inability to produce beta-globin, a protein necessary for producing hemoglobin. Because hemoglobin delivers oxygen to red blood cells and beta-thalassemia patients aren't able to produce hemoglobin adequately, many patients receive regular red blood cell transfusions to prevent their red blood cells from dying.

Over time, red blood cell transfusions can result in a dangerous buildup of iron. Since people with beta-thalassemia absorb more iron in their intestines than others, they're at a greater risk of life-threatening complications, such as cirrhosis, diabetes, and heart disease.

What it does
Zynteglo uses an inactivated viral vector to insert a functional human beta-globin gene into a patient's own hematopoietic stem cells (producing blood cells) outside of the body (ex-vivo). After their harvested stem cells are returned, patients can produce their own beta-globin, eliminating or significantly reducing the need to continue receiving blood transfusions.

In Bluebird's HGB-205 study, three out of four patients without the β0/β0 genotype of this disease achieved transfusion independence of at least 12 months after receiving one dose of Zynteglo. In the Northstar study, eight of 10 patients without the β0/β0 genotype achieved transfusion independence. As of the cutoff date for filing for EU approval, these patients remained transfusion-independent for 21 to 56 months post-treatment.

Initially, only transfusion-dependent Europeans who are 12 years or older without the β0/β0 genotype are eligible for Zynteglo, but trials could expand its use in the future.

What it costs
Management will provide insight into Zynteglo's list pricing next week, but its net price is likely to vary from country to country. Although we won't know the retail cost of Zynteglo for a few more days, Bluebird has previously said its price won't exceed its intrinsic value of $2.1 million, which was determined by analyzing Zynteglo's ability to improve patient quality of life and life expectancy.

If Bluebird sticks to its word, then Zynteglo's cost will likely be similar to that of Novartis' (NYSE:NVS) Zolgensma, a one-and-done gene therapy for spinal muscular atrophy that won approval from the Food and Drug Administration last month.

Zynteglo's multimillion-dollar price tag may sound high, but it could wind up saving healthcare systems millions of dollars over a patient's lifetime. It can cost between $300,000 to $500,000 per year to treat people with rare diseases such as this one, and that's without including the costs associated with complications.

Furthermore, Bluebird has said it plans to spread Zynteglo's cost over five years and that it may consider value-based payment arrangements that only require payment if the therapy is working.

What's the commercial opportunity?
Beta-thalassemia isn't common, but the initial addressable patient population still totals in the thousands in Europe. The company hopes to make Zynteglo available in Germany this year; then, it plans to expand its access to the U.K. and Italy next year. There are about 2,300 eligible patients in those three countries alone.

Although the disorder is less common in the U.S., a potential approval here could add another 1,400 eligible patients as early as 2020. That's big enough to give Zynteglo a shot at billion-dollar blockbuster status, but an even larger opportunity may exist in sickle cell disease. There are over 100,000 people with sickle cell disease in the U.S. alone who could benefit from Zynteglo someday. Results from a trial evaluating Zynteglo in sickle cell disease could allow Bluebird to file for approval in that indication as soon as 2022.

簡單總結一下
根據目前既治療方法，重度B地中海貧血病人係冇得斷尾，需要終生接受輸血，並且會大機會有鐵質沉積等併發症
而藍鳥生物科技公司剛剛獲得批准既基因治療係可以將呢個病病人缺失既血紅蛋白基因通過病毒作為載體輸送入造血幹細胞入面
換言之Zynteglo係可以「醫返好」B地中海貧血，臨床實驗證明病人接受基因治療後無需要再定期輸血，生活質素大大改善
Zynteglo目前亦都被測試用作治療鐮刀型紅血球疾病，預計數年內將獲批
但Zynteglo即將公佈既價錢係焦點，之前獲批既諾華肌萎症基因治療收費高達200萬美金，Zynteglo價格可能亦會高達100萬美金以上
我記得之前香港都有個重度地貧既細路上過報紙，唔知香港醫管局又有冇能力引入呢種新既療法呢？

一早有外科療法

其實響連登想正正常常討論一下科技相關既話題係唔係真係咁難

只能叫有錢人幫手

起碼等10年以上香港先會有得提下

呢d少數人既病，香港政府都冇乜關注

唔好話醫療，科技都好落後啦香港
有班一成不變既腦細

少數病患者係香港真係都幾慘

呢班人只能夠自費叫醫生寫醫生紙轉介去外國做(基因療法)
千幾萬港幣要自己比，唔係人人比得起
之前有個cancer病人轉介去台灣做CAR-T免疫治療，個台灣醫生都寸你香港點解會冇得做

香港如果講cancer藥黎講，單株抗體藥物同小分子標靶藥都引入得算快
大約落後美國歐洲日本兩三年到(已經考慮到香港唔會再另外進行臨床實驗)
但凡涉及到先進細胞治療(例如CAR-T)，或者基因治療，香港係冇乜關注度
我唔知香港醫學界對呢d野有幾大關注，畢竟我唔係醫生護士
但好多突破性既進步同重磅新療法響西方核准，香港媒體都好似冇乜點理

香港公營醫療機構邊有咁多資源去理新野，當連基本檢查都要以年計嘅時候，有錢攞去買多兩部機好過啦。

香港政府將sfi入面啲藥免費左先再講依啲療法啦

Public醫生好多時得個知事
要真係買就靠private named patient咁訂, 唔會有藥廠肯launch, 一年都唔知賣唔賣到一個course

得個知字*

直情買粒藥都冇補貼，同台灣比